為何年輕人一個孩子都不想要？中國正陷入人口危機

根據國家統計局數據，2017年我國全年出生人口1723萬人，人口出生率為12.43‰。相比2016年全年出生人口1786萬人、出生率12.95‰，2017年我國出生人口數量和出生率兩個指標同時出現下降。

儘管我國2017年出生人口數量有所下降，但二孩數量卻進一步上升至883萬人，比2016年增加了162萬人。二孩佔全部出生人口的比重高達51.2%，比2016年提高了11%。這是自2016年我國正式實施「全面二孩」生育政策以來，首次出現二孩出生數超過一孩出生數的情況。

也就是說，出生人口的總體下降，並不是因為適齡夫婦二孩生育意願不夠，而是很多夫婦連一孩都沒有生育。

從20世紀70年代實行計劃生育開始，中國的出生率逐漸下降，到本世紀下降至1.5%以下。

為何一孩生育數量出現下降？

首先，從數字方面來看，由於我國人口年齡結構的變化，育齡婦女人數呈現逐年減少趨勢，2017年15至49歲育齡婦女人數比2016年減少400萬人，其中20至29歲生育旺盛期育齡婦女人數減少近600萬人。隨著經濟社會發展，我國婦女初婚和初育年齡也呈現不斷推遲的趨勢，這些因素使得2017年我國一孩數量出現下降。

其次，民眾生育意願和生育行為受經濟社會因素影響也更加明顯。調查顯示，民眾不打算再生育的原因主要是養育成本高、托育服務短缺、女性職業發展壓力大等。

不少網民吐槽表示：「生娃前是基本小康，生娃後又窮了」、「現代人生活壓力大，自己都養不起，何談小孩」、「怕公司白眼，怕沒人帶孩子」……

根據2016年的媒體公開數據，粗略測算，養大一個孩子至少得花70萬元左右。如果你生活在一線城市花費會更高，70萬元是遠遠不夠的，例如，在養育孩子成本排名前十的北上廣深，養一個孩子的平均成本大致都在二百萬元以上。

說到生活的壓力，就不得不說說房價了。從2017年的房價收入比來看，我們就不難理解那些背著沈重房貸的年輕人為何連生一孩的勇氣都沒有了。

如圖所示，房價收入比最高的是深圳，如果你在深圳的年薪達到了平均水平，不吃不喝在深圳買一套標準大小的房子，需要40.7年，在北京要33.4年，在上海要31.8年，在廈門要30.4年……不要說養育成本、托育服務等這些因素了，光是上了天的房價就要讓多少育齡婦女因生活壓力對生娃這件事望而卻步。

最後，隨著經濟社會發展程度的提升，群眾對於自我實現的要求日趨增高，生育率下降是自然規律，一孩生育率也會隨之下降。

人口減少將帶來哪些影響？

出生率下降正導致中國人口迅速老化、勞動力短缺，這使得中國正在承受更沈重的社會服務負擔。可以預見，中國在未來20年內將成為老齡化程度和養老負擔最高的國家之一，而且情況會不斷惡化，這將嚴重拖累國家財政和經濟活力。

低生育率帶來的老齡化危機最直接的體現是養老金體系入不敷出。養老金體系的本質，是以工作者繳納的養老保費來支付老年人福利。隨著老齡化加深，一方面，老年人增多，推高養老金支出；另一方面，工作者減少，降低養老金收入。出路只有延遲退休年齡、減少老人福利，或者提高工作者的保費。

更嚴重的是，目前中國60歲以上老年人比例只有16%左右，未來幾十年會一路上升到40%，甚至50%左右。而現在就已有多個省份的養老金出現了「入不敷出」的狀況，如果此刻就感受到老齡化的不可承受之重，未來該怎麼辦？

社會老齡化危機的同時，消費和生產也將同步縮減。因為老年人的消費意願低，消費萎縮可能快於收入萎縮，引發通貨緊縮。同時，家庭累積的名義財富將泡沫化，可能表現為投資收益低下和房地產市場長期低迷。基礎設施更新步伐也將放緩甚至停滯，已有的基礎設施將面臨老化，規模效應下降。

此外，低生育率還會削弱未來創新和創業的活力。長期低生育率不僅減少年輕人的比例，也減少他們的創新動力，讓整個經濟患上「老年病」。

如果低生育率長期持續，最終將會削弱中國在世界經濟中的地位。如果人口頹勢無法輓回，在扣除技術進步的因素後，中國的經濟規模將不斷萎縮，規模效應持續弱化；到本世紀末，中國最終將喪失綜合性產業優勢，國力全面衰退，人均GDP也會受到負面影響。

東北的今天會是中國的明天嗎？

值得注意的是，近年我國經濟增長最為低迷的是東北地區。遼寧、黑龍江、吉林的GDP增速在2015年分別為全國倒數第一、第三、第四位；2016年，遼寧甚至出現了經濟倒退的現象，GDP同比減少2.5%；2017年前三季度，遼寧、吉林和黑龍江的GDP增速依舊不盡如人意，分別排名全國倒數第一、第四和第六位。

雖然造成這一現象的原因有很多，但最根本的恐怕是東北嚴峻的人口形勢。東北的生育率在全國墊底，長期處於1.0左右的水平。人類歷史上，從未有過一個如此大的區域長時間處於如此低的生育水平。此外，東北還伴隨著空前嚴重的少子化，以及另東北經濟雪上加霜的人口外流。

實際上，東北的人口危機只是開始，未來還會越發嚴重。儘管早年振興東北的投資延緩了其衰敗的過程，但東北經濟長期萎靡乃至萎縮的可能性仍然較大。

放眼全國，我國的低生育狀態要比東北滯後若干年。除非生育水平能大幅提升，否則東北的今天可能會成為全國的明天。

2017年2月，國家衛計委印發《「十三五」全國計劃生育事業發展規劃》，其中明確要求，到2020年中國生育率要從2015年的1.6回升到1.8的水平，年均自然增長率保持在6‰左右。

可是如何提高生育率，或者更直白的說，如何讓更多的育齡婦女願意生育「一孩」呢？這需要相關部門出台更多的工作與家庭政策，包括提供負擔得起的優質兒童照料與兒童早期教育、靈活的工作時間、父母假、家庭假等。另外，社會基礎設施的完善也能夠促進生育率的提高，因此也需要加大相關社會基礎設施的投資。

【本文為合作媒體授權投資界轉載，文章版權歸原作者及原出處所有。文章系作者個人觀點，不代表投資界立場，轉載請聯繫原作者及原出處獲得授權。有任何疑問都請聯繫（editor@zero2ipo.com.cn）】

唔好生仲好 咁多支那人做乜

至於香港就係因為呢啲

1.透支未來的經濟政策，主要可以歸咎於戰後嬰兒潮及其之前的世代設計的政治經濟制度、社會文化觀念，是標準的龐式騙局，吃掉了後代的資源，並讓後代對未來失去信心。

2.女性在現代校園及社會的競爭力已經有超越男性的趨勢，但是婚姻斜坡緩和速度過低：願意選擇成就比自己差的男性的女性仍少，而年輕男性擔任全職家庭主夫仍不是體面的工作。

3.越來越多的女性走向社會，不甘做家庭主婦，爲了事業而耽誤生育，加上晚婚及不婚率增加（當過了繁殖力高峰期才嘗試婚姻及生育，不婚及不孕比例自然提高，尤其是很多女性會低估自己繁殖能力及性吸引力下降的速度，人工生殖的成功率也被高估）

4.貧富差距擴大、經濟成長趨緩、高失業率，因此育兒成本昂貴（特別是物價及房價上揚）；造成更多人因為生活壓力導致生育意願低落或不孕

5.社會觀念問題：由於社會要求年輕人最好要先有一些成就才能成家生子，但又讓許多年輕人無法在最佳生育年齡前獲得如此的成就；這些年輕人中，有不少的父母可以資助他們撫養下一代。這些人其實可以藉由婚姻生育，貢獻內需並降低失業率；但因社會觀念問題，他們因此放棄婚姻生育，社會也因此成為受害者。必須在青年失業率大升前，以正面態度看待「出社會前結婚生子」、如有育兒津貼更好，這可以減緩「青年就業環境惡化→不婚及少子化→內需下降→就業環境更差」的惡性循環。

6.對社會體制的不信任與藐視（如個人對於社會、家族施加壓力的反抗，或不希望自己的後代受到類似的無理壓力）

7.對政治經濟文化教育等有實際影響力的主流族群，並不會活到因為少子化而受害的時代，他們不會因為卯吃寅糧而受到懲罰；他們誤以為年輕人要吃苦才能成功，但結果反而是吃太多苦而失去生育的動力（不肯生育以免對不起子女）

劣質支那人必須絕種！生育率低，慢性絕種

地球有救啦

成個國家有幾億廢老要養諗起都過隱，仲要有中国人嘅養兒防老概念等人養

抵撚死，共產黨自取滅亡

good

養兒防老

輸入伊斯蘭人才

仲要重男輕女

死極都有十三億

如果習種夠癲
一係建集中營屠殺廢老
一係收重稅迫人生仔

真係好期待

連大陸人自己都咁講

反而大把廢老仲吹捧大陸只會越黎越強

垃圾民族唔好出黎害人

thanos完都仲剩七億
咁都仲叫人口危機

其實係抵死 成個國家淨係得錢
又要重視有樓但樓價咁貴
新一代生唔起咪唔生

強制生育，唔生就叛國
應該會好快立法

好似話會立法，唔生就叛國
迫人生，當然點養大，自己諗

強國需要大量奴才婢女生番供養權貴
無多些人口比佢地剝削，點貪一貪就幾億
強國人命賤但命硬，佢地自然生存到

權貴既奢侈生活靠晒佢地
無大量低端人口，點掂

not enough g

仲有強國呢幾十年因為一孩政策，好多家庭生一隻細路，又寵壞左佢地，搞到佢地基本自理能力都冇，點會肯湊仔。

冇樓唔可以食🤖

大陸有d親戚,四十幾有仔女,但係未做過野

再咁落去 中國政治應該會開始唔再穩定？

其實人口係之後嘅世代未必會係資源

但支那嘅方向仍然係人多好辦事

今日二胎概念漲停喔

一車車廢佬拎去填海

穆斯林而家有20億人口重要持續上升緊

生育集中營

真係有回教講過，過多幾廿年，歐洲佢地就玩晒

支那今年取消咩計劃生育 下年就可能搞埋強制生育

一定會發生
你放心

14億都黎緊，地球就真係有危機啦

喜聞樂見

窮人對社會最簡單既報復就係唔生細路

窮人生仔正仆街.gif

焦土

同垃圾經濟學家諗既唔一樣，咩「人自私」假設錯撚晒。
咩「自私基因」又係錯撚晒

正正就係因為自己唔想比下一代(另一個人)黎受苦。先唔生佢出黎既仁者之心。

我都覺
遲做發生
由農村做起
你唔生
啲村官日日去屌到啲村文個個生夠三五七個

其實無所謂喇。
等老一代死晒咪得。

自自然然去到某一點就會平均返。

根本以前太多baby boomer

有咁易就好 日本唔洗因該少子化問題煩惱啦，依家係後生唔想生，除非改變到佢地諗法啦，精英唔想生，班蝗蝻就係咁生，你諗下之後個世界會點